<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>À la baille</title>
<link>https://cailloux.en-cours-de.construction/index.html</link>
<atom:link href="https://cailloux.en-cours-de.construction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description></description>
<generator>quarto-1.2.335</generator>
<lastBuildDate>Wed, 29 Mar 2023 22:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Petite liste de références en Humanités numériques</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/bibliographieDH.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Dans le cadre de mon examen de synthèse (examen doctoral à l’Université de Montréal), il me faut fournir une bibliographie d’une trentaine de références associées à ce champ de recherche. Ci-dessous une première sélection (il me reste un peu de tri à faire et à nettoyer les références).</p>
<section id="références" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="références">Références</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-line-spacing="2">
<div id="ref-burdick_digital_humanities_2012" class="csl-entry">
Burdick, A., Drucker, J., Lunenfeld, P., Presner, T., &amp; Schnapp, J. (2012). <em>Digital_humanities</em>. MIT Press.
</div>
<div id="ref-busa_annals_1980" class="csl-entry">
Busa, R. (1980). The <span>Annals</span> of <span>Humanities</span> <span>Computing</span>: <span>The</span> <span>Index</span> <span>Thomisticus</span>. <em>Computers and the Humanities</em>, <em>14</em>(2), 83–90. <a href="https://www.jstor.org/stable/30207304">https://www.jstor.org/stable/30207304</a>
</div>
<div id="ref-cassou-nogues_bienveillance_2022" class="csl-entry">
Cassou-Noguès, P. (2022). <em>La <span>Bienveillance</span> des machines. <span>Comment</span> le numérique nous transforme à notre insu</em>. Seuil.
</div>
<div id="ref-azzaria_elements_2016" class="csl-entry">
Charbonneau, O. (2016). Éléments pour une analyse juridique du numérique. In G. Azzaria (Ed.), <em>Les nouveaux chantiers de la doctrine juridique : <span>Actes</span> des 4e et 5e <span>Journées</span> d’étude sur la méthodologie et l’épistémologie juridiques</em> (pp. 459–479). Éditions Yvon Blais. <a href="http://www.culturelibre.ca/recherches-juridiques/elements-pour-une-analyse-juridique-du-numerique/">http://www.culturelibre.ca/recherches-juridiques/elements-pour-une-analyse-juridique-du-numerique/</a>
</div>
<div id="ref-citton_angles_2023" class="csl-entry">
Citton, Y., Lechner, M., &amp; Masure, A. (2023). <em>Angles morts du numérique ubiquitaire: <span>Glossaire</span> critique et amoureux</em>. Presses du Réel.
</div>
<div id="ref-coombs_markup_1987" class="csl-entry">
Coombs, J. H., Renear, A. H., &amp; DeRose, S. J. (1987). Markup systems and the future of scholarly text processing. <em>Communications of the ACM</em>, <em>30</em>(11), 933–947. <a href="https://doi.org/10.1145/32206.32209">https://doi.org/10.1145/32206.32209</a>
</div>
<div id="ref-derose_what_1990" class="csl-entry">
DeRose, S. J., Durand, D. G., Mylonas, E., &amp; Renear, A. H. (1990). What is text, really? <em>Journal of Computing in Higher Education</em>, <em>1</em>(2), 3–26. <a href="https://doi.org/10.1007/BF02941632">https://doi.org/10.1007/BF02941632</a>
</div>
<div id="ref-drucker_is_2013" class="csl-entry">
Drucker, J. (2013). Is <span>There</span> a <span>“<span>Digital</span>”</span> <span>Art</span> <span>History</span>? <em>Visual Resources</em>, <em>29</em>(1-2), 5–13. <a href="https://doi.org/10.1080/01973762.2013.761106">https://doi.org/10.1080/01973762.2013.761106</a>
</div>
<div id="ref-eberle-sinatra_pratiques_2014" class="csl-entry">
Eberle-Sinatra, M., &amp; Vitali-Rosati, M. (2014). <em>Pratiques de l’édition numérique</em>. <a href="http://parcoursnumeriques-pum.ca/pratiques">http://parcoursnumeriques-pum.ca/pratiques</a>
</div>
<div id="ref-fayyad_data_1996" class="csl-entry">
Fayyad, U., Piatetsky-Shapiro, G., &amp; Smyth, P. (1996). From <span>Data</span> <span>Mining</span> to <span>Knowledge</span> <span>Discovery</span> in <span>Databases</span>. <em>AI Magazine</em>, <em>17</em>(3), 37–37. <a href="https://doi.org/10.1609/aimag.v17i3.1230">https://doi.org/10.1609/aimag.v17i3.1230</a>
</div>
<div id="ref-gervais_imaginaire_2016" class="csl-entry">
Gervais, B. (2016). Imaginaire de la fin du livre : Figures du livre et pratiques illittéraires. <em>LHT Fabula</em>. <a href="https://www.fabula.org:443/lht/16/gervais.html">https://www.fabula.org:443/lht/16/gervais.html</a>
</div>
<div id="ref-gil_placing_2017" class="csl-entry">
Gil, A. (2017). Placing <span>Césaire</span>. <em>Continents Manuscrits. Génétique Des Textes Littéraires – Afrique, Caraïbe, Diaspora</em>, <em>8</em>. <a href="https://doi.org/10.4000/coma.852">https://doi.org/10.4000/coma.852</a>
</div>
<div id="ref-gold_digital_nodate" class="csl-entry">
Gold, M. K., &amp; Klein, L. F. (n.d.). Digital <span>Humanities</span>: <span>The</span> <span>Expanded</span> <span>Field</span>. In <em>Debates in the <span>Digital</span> <span>Humanities</span> 2016</em>. Retrieved June 2, 2022, from <a href="https://dhdebates.gc.cuny.edu/read/untitled/section/14b686b2-bdda-417f-b603-96ae8fbbfd0f#intro">https://dhdebates.gc.cuny.edu/read/untitled/section/14b686b2-bdda-417f-b603-96ae8fbbfd0f#intro</a>
</div>
<div id="ref-grandjean_structures_2017" class="csl-entry">
Grandjean, M. (2017). <em>Structures complexes et organisations internationales</em>. <a href="https://doi.org/10.14647/87204">https://doi.org/10.14647/87204</a>
</div>
<div id="ref-guedon_libre_2014" class="csl-entry">
Guédon, J.-C. (2014). Le <span>Libre</span> <span>Accès</span> et la « <span>Grande</span> <span>Conversation</span> » scientifique. In <em>Pratiques de l’édition numérique</em>. Les Ateliers de [sens public]. <a href="http://www.parcoursnumeriques-pum.ca/1-pratiques/​https://www.parcoursnumeriques-pum.ca/1-pratiques/chapitre7.html">http://www.parcoursnumeriques-pum.ca/1-pratiques/​https://www.parcoursnumeriques-pum.ca/1-pratiques/chapitre7.html</a>
</div>
<div id="ref-hayles_parole_2015" class="csl-entry">
Hayles, N. K. (2015). <em>Parole, écriture, code</em>. Presses du réel.
</div>
<div id="ref-jockers_text-mining_2015" class="csl-entry">
Jockers, M. L., &amp; Underwood, T. (2015). Text-<span>Mining</span> the <span>Humanities</span>. In <em>A <span>New</span> <span>Companion</span> to <span>Digital</span> <span>Humanities</span></em> (pp. 291–306). John Wiley &amp; Sons, Ltd. <a href="https://doi.org/10.1002/9781118680605.ch20">https://doi.org/10.1002/9781118680605.ch20</a>
</div>
<div id="ref-kelvin_unsettling_2020" class="csl-entry">
Kelvin, L., &amp; Hodgetts, L. (2020). Unsettling <span>Archaeology</span>. <em>Canadian Journal of Archaeology</em>, <em>44</em>.
</div>
<div id="ref-kittler_mode_2015" class="csl-entry">
Kittler, F. A. (2015). <em>Mode protégé</em>. Les Presses du réel.
</div>
<div id="ref-knuth_literate_1984" class="csl-entry">
Knuth, D. E. (1984). Literate <span>Programming</span>. <em>The Computer Journal</em>, <em>27</em>(2), 97–111. <a href="https://doi.org/10.1093/comjnl/27.2.97">https://doi.org/10.1093/comjnl/27.2.97</a>
</div>
<div id="ref-lariviere_oligopoly_2015" class="csl-entry">
Larivière, V., Haustein, S., &amp; Mongeon, P. (2015). The <span>Oligopoly</span> of <span>Academic</span> <span>Publishers</span> in the <span>Digital</span> <span>Era</span>. <em>PLoS ONE</em>. https://doi.org/<a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0127502">https://doi.org/10.1371/journal.pone.0127502</a>
</div>
<div id="ref-mandell_gender_2019" class="csl-entry">
Mandell, L. (2019). Gender and <span>Cultural</span> <span>Analytics</span>: <em>Debates in the Digital Humanities 2019</em>, 3. <a href="https://www.academia.edu/40544694/Gender_and_Cultural_Analytics_Finding_or_Making_Stereotypes">https://www.academia.edu/40544694/Gender_and_Cultural_Analytics_Finding_or_Making_Stereotypes</a>
</div>
<div id="ref-manovich_computer_2020" class="csl-entry">
Manovich, L. (2020). Computer vision, human senses, and language of art. <em>AI &amp; SOCIETY</em>. <a href="https://doi.org/10.1007/s00146-020-01094-9">https://doi.org/10.1007/s00146-020-01094-9</a>
</div>
<div id="ref-mcpherson_why_2013" class="csl-entry">
McPherson, T. (2013). <em>Why are the digital humanities so white? Or thinking the histories of race and computation</em>.
</div>
<div id="ref-merzeau_editorialisation_2013" class="csl-entry">
Merzeau, L. (2013). Éditorialisation collaborative d’un événement. <em>Communication Et Organisation</em>, <em>43</em>, 105–122. https://doi.org/<a href="https://doi.org/10.4000/communicationorganisation.4158">https://doi.org/10.4000/communicationorganisation.4158</a>
</div>
<div id="ref-meunier_humanites_2017" class="csl-entry">
Meunier, J.-G. (2017). Humanités numériques et modélisation scientifique. <em>Questions de Communication</em>, <em>31</em>, 19–48. <a href="https://doi.org/10.4000/questionsdecommunication.11040">https://doi.org/10.4000/questionsdecommunication.11040</a>
</div>
<div id="ref-monjour_reinvention_2018" class="csl-entry">
Monjour, S. (2018). La réinvention du passé. <em>Sens Public</em>. <a href="http://sens-public.org/articles/1300/">http://sens-public.org/articles/1300/</a>
</div>
<div id="ref-mounier_ibm_2018" class="csl-entry">
Mounier, P. (2018a). <span>IBM</span> ou <span>International</span> <span>Busa</span> <span>Machines</span>&nbsp;? <span>De</span> l’informatique aux humanités. In <em>Les humanités numériques : <span>Une</span> histoire critique</em> (pp. 21–43). Éditions de la Maison des sciences de l’homme. <a href="http://books.openedition.org/editionsmsh/12033">http://books.openedition.org/editionsmsh/12033</a>
</div>
<div id="ref-mounier_pour_2018" class="csl-entry">
Mounier, P. (2018b). Pour une critique «&nbsp;humanistique&nbsp;» du numérique. In <em>Les humanités numériques : <span>Une</span> histoire critique</em>. Éditions de la Maison des sciences de l’homme. <a href="http://books.openedition.org/editionsmsh/12039">http://books.openedition.org/editionsmsh/12039</a>
</div>
<div id="ref-mounier_manifeste_2010" class="csl-entry">
Mounier, P. (2010). Manifeste des <span>Digital</span> <span>Humanities</span>. <em>Journal Des Anthropologues. Association Française Des Anthropologues</em>, <em>122-123</em>, 447–452. <a href="https://doi.org/10.4000/jda.3652">https://doi.org/10.4000/jda.3652</a>
</div>
<div id="ref-saemmer_bienvenue_2021" class="csl-entry">
Saemmer, A. (2021). Bienvenue dans la <span>Colonie</span> facebook. <em>Hybrid. Revue Des Arts Et Médiations Humaines</em>, <em>7</em>. <a href="https://doi.org/10.4000/hybrid.675">https://doi.org/10.4000/hybrid.675</a>
</div>
<div id="ref-sinclair_text_2015" class="csl-entry">
Sinclair, S., &amp; Rockwell, G. (2015). <em>Text <span>Analysis</span> and <span>Visualization</span>: <span>Making</span> <span>Meaning</span> <span>Count</span></em> (pp. 274–290). <a href="https://doi.org/10.1002/9781118680605.ch19">https://doi.org/10.1002/9781118680605.ch19</a>
</div>
<div id="ref-szoniecky_blockchain_2018" class="csl-entry">
Szoniecky, S. (2018). Blockchain et <span>Intelligence</span> <span>Collective</span> pour le <span>Design</span> des <span>Connaissances</span> de l’<span>Internet</span> des <span>Objets</span>: <span>Modélisation</span> du pouvoir d’agir des objets connectés. <em>Proceedings of the 1st <span>International</span> <span>Conference</span> on <span>Digital</span> <span>Tools</span> &amp; <span>Uses</span> <span>Congress</span></em>, 1–6. <a href="https://doi.org/10.1145/3240117.3240137">https://doi.org/10.1145/3240117.3240137</a>
</div>
</div>


</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2023,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Petite liste de références en Humanités numériques},
  date = {2023-03-30},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/bibliographieDH.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2023, March 30). <em>Petite liste de références en
Humanités numériques</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/bibliographieDH.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/bibliographieDH.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>these</category>
  <category>journal</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/bibliographieDH.html</guid>
  <pubDate>Wed, 29 Mar 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>La manifestation de l’intimité du chercheur à travers les écritures numériques savantes</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/sujetThese.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ce document est une ébauche de mon sujet de thèse, c’est encore une version de travail.</p>
<section id="problématique" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="problématique">Problématique</h2>
<p>Comment se manifeste l’intimité du chercheur dans les écritures savantes, et plus précisément dans les publications scientifiques ?</p>
</section>
<section id="hypothèse" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="hypothèse">Hypothèse</h2>
<p>L’hypothèse émise est celle d’une intimité produite par l’écriture. C’est-à-dire que le chercheur·e est le résultat des dynamiques d’écriture et de publication auxquelles il se mêle. Il faut entendre par dynamiques un agencement complexe d’actions, d’événements, de liens entre des individus, des collectivités, des technologies, une structure composant la sphère sociale, politique et technologique dans laquelle s’insère la figure du chercheur·e. Ce que nous chercherons à démontrer dans cette thèse est que cet intime, cette incrustation des chercheur·e·s dans les dynamiques mentionnées, est une production contingentée à l’acte d’écriture numérique.</p>
</section>
<section id="présentation-du-sujet" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="présentation-du-sujet">Présentation du sujet</h2>
<p>À travers cette recherche, je souhaite étudier la façon dont se construit et se manifeste l’intimité du chercheur dans ses écritures numériques savantes. Il ne s’agit pas de se focaliser sur des individus particuliers, mais sur le chercheur, en tant que figure sociale spécialiste rattachée à un organisme ou à une institution publique, au 21e siècle en occident (précise-t-on ici les Lettres et SHS pour mieux cibler l’étude ?). Afin de traiter cette problématique, je souhaite faire cette recherche dans l’axe de la théorie des médias qui apparaît dans les années 1960 avec les textes de Marshall McLuhan et connaît depuis l’apparition de différents courants de pensée.</p>
<p>Le postulat initial sur lequel je m’appuie est celui de la figure du chercheur comme constituée d’écritures puisque le parcours de recherche en est jalonné de toutes sortes : des ensembles de textes d’abord sous forme de mémoire et de thèse, des diplômes ou des qualifications, puis des articles et des monographies, des demandes de subvention, des carnets, des conférences, un <em>curriculum vitae</em>, des lettres, des compte-rendus, des observations, des découvertes, des analyses, des <em>posts</em> sur les réseaux sociaux, des courriels, etc. Cette figure sociale est un <em>corps de textes</em> mû par l’écriture et possède son noyau : l’intime. Plusieurs types d’écritures savantes numériques viennent d’être nommées, elles constituent cependant un champ très vaste et plusieurs objets de recherche. Les écritures savantes représentent l’ensemble des écritures qui peuvent être rattachées à une figure sociale (du savant). Parmi toutes les écritures savantes se trouvent les publications scientifiques. Ces publications sont un sous-ensemble sur lequel nous nous focaliserons pour notre recherche, et nous exclurons les autres.</p>
<p>L’intime, du latin <em>intimus</em>, est le superlatif de l’intérieur, noyau qui se trouve aux tréfonds de l’être et participe à sa constitution. Cette notion apparaît pour la première fois en l’an 397 dans les écrits de Saint-Augustin <span class="citation" data-cites="augustin_confessions_1993">(1993)</span> et s’enrichit depuis d’une multitude d’acceptions <span class="citation" data-cites="montemont_dans_2009">(Montémont, 2009)</span>. Ainsi, l’intime désigne tour à tour des espaces (tel que le boudoir ou la chambre), des informations, des relations, des correspondances, des carnets, des données, sans jamais trouver de forme réellement figée. Finalement, ce concept désigne des rapports et des liens à soi et à l’autre <span class="citation" data-cites="jullien_intime_2013">(Jullien, 2013)</span> rendus accessibles par le truchement d’objets ou d’espaces. Sans entrer dans le champ de la psychanalyse, l’intime se rapproche de ce qui est nommé inconscient bien des siècles plus tard. Dans le cadre de cette thèse, l’intime sera défini plus largement et considéré comme un ensemble d’expériences qu’un individu juge subjectivement comme inaliénable. L’intime appartient à l’individu, mais cette appartenance n’est pas à saisir sous le sens de la propriété. L’intime lui appartient, car l’intime <strong>est</strong> l’individu, l’appartenance est dans ce cas un abus de langage. Ainsi, il semble incohérent d’associer l’intime à la propriété privée, débat qui fait couler tant d’encre, notamment depuis l’intrusion des questions juridiques en matière de distinction entre ce qui relève de la vie privée ou de la place publique et, plus tard, de la controverse sur les données personnelles (<em>privacy</em>) datant du début des années 2000.<br>
Un paradoxe réside à cet endroit et participe à créer une certaine opacité d’une intimité qui subsiste à la fois dans un lien et dans des supports. Selon la définition précédente, c’est l’expérience, à travers une médiation, qui est intime. Ainsi, les indices qui peuvent en résulter seraient des <strong>traces</strong> de l’intime. Ces indices ou traces sont des marqueurs d’une intimité-déjà-passée (qui pourrait être réactivée à travers la médiation, par exemple par la relecture d’une lettre) et ce sont eux qui peuvent s’échapper de la sphère de l’intime jusqu’à la sphère publique. Pourtant, sans ce support médiatique, l’intime n’existe pas. Ainsi présenté, ce paradoxe fait apparemment coexister (en friction) deux intimités : l’une est subjective et l’autre est indicielle (et matérielle). Néanmoins, ces deux visions ne sont pas dans une opposition absolue. La définition précédemment énoncée dépend d’un contexte et donc d’un système d’informations très particulier, car étanche et inviolable : une subjectivité détermine si un rapport appartient à ce champ d’expériences intimes ou non, donc si la médiation à soi-même ou à l’autre y est incluse ou non. Dans ce contexte, les deux intimités mentionnées deviennent complémentaires et se suivent temporellement dans le système d’informations clos, c’est-à-dire que l’expérience est conditionnée par la matérialité. Les traces font partie intégrante de l’intime et permettent de réactiver l’expérience lors de chaque réactivation de celles-ci. Or, si une trace échappe à ce système d’informations, si elle est publiée, elle ne peut plus appartenir à ce champ intime : sa valeur indicielle permet cependant à une extériorité de connaître l’existence d’une intimité-déjà-passée, mais elle tait l’expérience en elle-même puisque, nous l’avons vu, elle <em>est</em> l’individu, inviolable. L’ensemble qu’est l’intime intègre en définitive l’expérience et son support, mais si le support en est détaché, il n’est plus intime, seulement un fragment l’évoquant.</p>
<p>Note : Ce bref découpage du paradoxe sert principalement à dissocier l’intime dans son système clos de celui qui en est à l’extérieur, et d’expliquer pourquoi il n’est plus intime une fois dehors. En se basant sur la pensée de McLuhan, l’expérience et le medium ne serait plus à distinguer : le medium deviendrait l’intime dans son intégralité (l’intime est une médiation s’inscrivant dans un système d’informations unique et déterminé). Ce point constituera un développement possible de l’intime, et sera traité dans un autre papier.</p>
<p>Continuons avec l’exemple d’une correspondance intime. Conformément à ce qui vient d’être énoncé, l’environnement intime est déterminé selon deux paramètres : les protagonistes et un medium. Pour l’exemple, les protagonistes sont au nombre de deux et le medium est composé d’une correspondance au format papier. Les actions d’écrire et de lire sont les médiations et participent de l’expérience intime de cette relation épistolaire. Les événements ainsi posés ne laissent aucun doute quant à l’existence de cette intimité grâce à la lettre même. Si cette relation se déroulait par téléphone ou courriel, sa nature en changerait ou s’il n’y avait rien de cela, elle n’existerait peut-être pas. L’écriture d’une lettre, ou la lecture d’une réponse, sont les moments de connexion à l’autre, un lien s’établit même s’il est différé dans le temps. D’ailleurs, cette connexion ne s’établit pas seulement à la première lecture puisqu’une relecture peut permettre de réactiver ce lien, donc l’expérience. En revanche, si cette lettre est <strong>publiée</strong> dans un journal, elle témoignera d’une intimité passée, mais n’en dévoilera seulement que des indices plus ou moins flagrants : effet que certains spécialistes nomment extimisation. Cette publication n’est plus qu’un indice du lien existant entre les deux correspondants et ne permet pas à un lecteur tiers de vivre l’expérience de ce lien : nous ne sommes plus dans le champ intime.</p>
<p>Cette perception de l’intime relève en conséquence d’une médiation particulière et concerne le rapport d’un individu à lui-même ou à l’autre. L’intimité, lorsqu’elle est renvoyée à la figure du chercheur, pourrait être rattachée à l’écriture, ce qui constitue notre postulat initial. Si le chercheur est constitué par des écritures, celles-ci doivent également avoir un rapport avec le noyau à <em>l’intérieur de l’intérieur</em> de cette entité. Si nous suivions l’héritage cartésien traditionnel, et le célèbre <em>cogito ergo sum</em>, l’hypothèse que nous pourrions envisager pour répondre à notre problématique serait celle du sujet penseur, dont l’intimité permettrait de produire l’écriture. Il y aurait une intimité détachée des écritures, pré-existante, à partir de laquelle seraient agrégées des écritures pour former l’image du chercheur. La position que je souhaite tenir est tout à fait inverse, non anthropocentrée, et vient plutôt s’inscrire dans la pensée préhumaine, courant posthumain s’insérant dans la théorie des médias <span class="citation" data-cites="vitali-rosati_pour_2021">(Vitali-Rosati, 2021)</span> : celle où l’écriture précèderait l’intime. Dès lors, le chercheur serait le résultat de dynamiques d’écritures et de publications auxquelles il est soumis, et son intimité résulterait de ce processus. Ces dynamiques (que nous pourrions nommer conjonctures médiatrices <span class="citation" data-cites="vitali-rosati_media_2019">(Vitali-Rosati &amp; Larrue, 2019)</span>) sont un ensemble de médiations rattachées à différentes sphères politiques, techniques et sociales. Elles définissent le milieu au sein duquel évolue le chercheur. En somme, l’intimité du chercheur, et par extension le chercheur lui-même, n’existe que parce qu’un milieu particulier la fabrique. Ainsi, la problématique formulée initialement peut être renversée : il ne s’agit plus de questionner l’expression de l’intimité du chercheur dans les écritures savantes, mais plutôt d’essayer de savoir quel est l’impact du fait numérique sur l’intimité du chercheur.</p>
<p>Toutefois, il est légitime de se poser la question de l’étude de l’intime : comment faire ? L’objectif de cette recherche n’est pas de mettre en avant une individualité particulière, ou de se focaliser sur la dimension subjective de l’intime (par définition inaccessible). Cette aspect de l’intime serait, a priori, impossible à étudier. Pour autant, nous avons évoqué les traces de l’intime, celles qui persistent dans l’espace public et à partir desquelles nous pourrions mener notre recherche.</p>
<p>Aussi, l’étude de ces médiations intimes sera réalisée depuis les traces intimes et le prisme de la théorie des médias. La genèse de cette théorie remonte aux années 1960 si nous laissons de côté les essais philosophiques qui traitent partiellement de ce sujet (nous pouvons remonter jusqu’à Platon). À cette période, Marshal McLuhan, considéré unanimement comme le père des <em>media studies</em>, publie la <em>Galaxie Gutemberg</em> <span class="citation" data-cites="mcluhan_galaxie_2017">(2017)</span> et <em>Pour Comprendre les médias</em> <span class="citation" data-cites="mcluhan_pour_1977">(1977)</span>, deux textes références en la matière. La célèbre provocation “The medium is the message” se positionne à l’opposé de la pensée dominante de cette époque qui est issue de la cybernétique et de la théorie de l’information développée dans les années 1950 (entre autre par Shannon, Wiener, Turing <span class="citation" data-cites="shannon_mathematical_1948">(Shannon, 1948)</span>) , celle où le medium n’est rien d’autre qu’un support de l’information, il n’entre pas dans l’équation du sens de cette dernière. Au-delà d’une simple provocation, la pensée de McLuhan fait école [de Toronto] et continuera à frayer son chemin jusqu’en Europe.</p>
<p>Dans l’Allemagne des années 1970, Friedrich Kittler <span class="citation" data-cites="kittler_gramophone_2018">(2018)</span> traite, à la suite de McLuhan, de la question de l’écriture et du medium qu’est l’ordinateur (sujet pas tant abordé par McLuhan). En France, les sciences de l’information et de la communication arrivent tardivement, il faut attendre 1975 pour que cette (inter)discipline naisse officiellement. Quelques années plus tard, en 1979, Régis Debray emploie pour la première fois le terme de <em>médiologie</em> dans son ouvrage <em>Le pouvoir intellectuel en France</em>, cependant il faudra attendre la publication du <em>Cours de médiologie générale</em> en 1991 pour poser les fondations théoriques de ce champ d’étude, courant qui se distingue des autres écoles de pensée de la théorie des médias. Par la suite, d’autres courants voient le jour à partir des années 1990 comme l’intermédialité <span class="citation" data-cites="tadier__2021">(Tadier, 2021)</span> (école montréalaise dont l’origine se trouve dans les années 1960) ou encore la naissance de concepts qui s’inscrivent dans des courants plus génériques, par exemple l’énonciation éditoriale <span class="citation" data-cites="souchier_image_1998">(Souchier, 1998)</span>, la (re)documentarisation <span class="citation" data-cites="zacklad_design_2019">(Zacklad, 2019)</span> et l’éditorialisation <span class="citation" data-cites="merzeau_editorialisation_2013">(Merzeau, 2013)</span> dans le courant francophone ou encore la <em>remediation</em> <span class="citation" data-cites="bolter_remediation_1998">(Bolter &amp; Grusin, 1998)</span> pour le courant anglophone.</p>
<p>La théorie des médias fait apparaitre deux enjeux autour de notre problématique : celui, tout d’abord, de l’apparition de l’intime au croisement de l’écriture numérique (technique) et du monde social, politique et culturel dans lequel évolue le chercheur, puis, celui de la transmission, donc de la nécessité de faire trace et mémoire.</p>
<p>À l’endroit de l’écriture numérique, l’enjeu social, politique et culturel touche plus que toutes les autres la dimension de publication de la recherche. Le modèle actuel de publication scientifique est hérité d’une tradition d’un peu plus de trois siècles : il faut remonter à la fin du 17<sup>e</sup> et début du 18<sup>e</sup> siècle pour observer la naissance des premières revues savantes <span class="citation" data-cites="vittu_trois_2019">(Vittu, 2019)</span>. Lorsque le système postal n’est plus réservé à la noblesse, les savants l’emploient pour entretenir des correspondances entre eux. Le papier est cher et précieux, les échanges sont relativement courts (quelques pages tout au plus) et ressemblent vaguement à une forme du type “article”. En 1665, la première revue (Le Journal des Savants) fonctionne sur le principe d’un recueil de lettres qui puisse être rendu accessible à tous (publié) et se dégager ainsi du silo de la correspondance. Le fonctionnement a depuis bien évolué, les outils techniques se globalisent et les protocoles de publications scientifiques ont bien changé. La transition à la fin du 20<sup>e</sup> siècle au numérique ubiquitaire déplace le paradigme de l’imprimerie traditionnelle vers celui de l’écriture numérique. Cette écriture se voit dotée de nouvelles caractéristiques : elle ne concerne plus seulement l’inscription de signes sur un support, mais toutes les captations qui entrent dans le champ du numérique, puis elle devient computable. S’opère alors une transformation des espaces et des architectures à laquelle le modèle de publication scientifique n’échappe pas <span class="citation" data-cites="vitali-rosati_quest-ce_2020">(Vitali-Rosati, 2020)</span>.</p>
<p>La chaîne de publication scientifique mobilise différents acteurs : des éditeurs, des relecteurs, des développeurs Web, des outils, etc. Dès lors, l’écriture (numérique) savante se voit altérée par les modifications, les conversions ou les transformations. Ce fait n’est pas nouveau et ne date pas de l’ère numérique. Cependant, une différence notable apparaît : les écritures numériques ne sont pas le fait des êtres humains, tout un ensemble de robots, de logiciels, et d’algorithmes lisent, encodent et écrivent des textes qu’aucun humain ne lit. Les textes écrits par des humains sur un support numérique ne sont que des représentations de ce que cet ensemble numérique écrit, manipule ou transforme <span class="citation" data-cites="kittler_mode_2015">(F. A. Kittler, 2015)</span>. Dans le cadre d’une publication, un fichier rédigé sur un ordinateur (en local) transite ensuite par plusieurs terminaux, sous différents systèmes d’exploitation et autres technologies, puis est annoté et corrigé par plusieurs mains avant d’être validé pour publication ; ainsi les acteurs de cette chaîne éditoriale (humains et numériques) participent à l’élaboration de cette écriture savante. Il ne s’agit plus d’un système où la seule existence du chercheur repose sur la reconnaissance par les pairs, mais repose également sur toute une infrastructure sociale et technique qui participe littéralement à l’écriture du texte. Nous pourrions à cet endroit émettre une nouvelle hypothèse d’une construction collective de l’intimité du chercheur (agents humains + agents numériques qui participent à l’écriture).</p>
<p>Qu’advient-il de cette intimité une fois qu’elle est publiée ? Jusqu’à présent, l’intérêt porté à la problématique était concentré sur l’écriture et le processus de publication, et soulève la possibilité que l’intimité produite par les écritures savantes ne soit pas individuelle, mais collective. Une fois relâchée dans l’espace public, l’écriture se détache de l’intimité qu’elle a initiée et devient un ensemble de traces dont la fonction indicielle dévoile un fragment de cette dernière et participe à créer la représentation abstraite d’un chercheur dans l’écosystème savant. Nous venons d’entrevoir le fait que les écritures numériques façonnent les architectures de nos espaces, n’en serait-il pas de même pour les chercheurs ? Est-ce que ces écritures numériques, ces traces intimes publiées, ne participeraient-elles pas à façonner ces tréfonds de la figure sociale qu’est le chercheur ? Cette question nous écarte de l’intimité vécue à la première personne (donc de l’expérience) que nous avons vu jusqu’à maintenant et nous renvoie à l’étymologie du superlatif de l’intérieur. Il ne s’agit plus d’essayer de contenir une expérience et sa médiation, mais de représenter depuis l’espace public, l’intérieur de l’intérieur de notre figure sociale à partir des traces qui subsistent d’elle. Nous ne sommes plus dans un système d’informations fermé, mais dans un système public et accessible. Il ne s’agit plus de l’intime, mais d’une image de l’intimité renvoyée par les traces intimes que l’on peut (pour l’instant) nommer représentation. Pour le reformuler, il s’agit de représenter la figure du chercheur depuis ses écritures laissées dans l’espace public. L’enjeu est une recollection des traces, de la mémoire, par des agents externes, afin de reconstituer à travers les indices laissés une représentation de cette figure sociale. De la même manière que les chercheurs qui, dès l’origine, sont institués par les pairs, la représentation collective qui en persiste dans la sphère sociale est celle constituée par une communauté. L’hypothèse émise ici est que la réactivation des traces intimes d’une œuvre – citation dans d’autres écrits, dans les références bibliographiques ou dans les textes, réédition ou recherches menées sur ses écrits – par des extériorités permet de faire exister le chercheur dans son monde social. L’intimité du chercheur ferait ainsi l’objet d’un double mouvement. Nous retrouvons d’abord l’intimité telle qu’une expérience médiée au sein d’un système d’informations inviolable et vécu à la première personne, puis vient une intimité mémorielle dont l’ensemble des indices qui sont collectés par les autres, extérieurs au système d’informations précédent, forment une représentation de l’intime, et par extension du chercheur, dans la sphère sociale de la recherche. L’hypothèse précédente pourrait être complétée par le fait que, dans sa relation au lectorat, le mode d’existence du chercheur (et la représentation de son intimité) continue à fluctuer dans le temps sous sa forme mémorielle.</p>
<p>Un des grands enjeux de la recherche est de faire trace. Au-delà des enjeux de publication, les écrits scientifiques servent de socle pour les générations à venir, nous amenant ainsi à considérer la question de la transmission, que nous pourrions formuler en deux sous-questions :</p>
<ul>
<li>Comment fluctue cette représentation de l’intime (les rééditions, modifications de l’architexte, etc.) ?</li>
<li>Quelle est le rôle de cette représentation de l’intime dans la transmission des savoirs ?</li>
</ul>
<p>Note : Peut-être que cette dernière question de recherche pourrait être une ouverture ou d’un projet ultérieur, elle sort un peu des bornes de la problématique.</p>
<p>En conclusion, l’articulation théorique autour de la théorie des médias permettra dans un premier temps de définir ce qu’est l’intimité du chercheur et en quoi elle diffère des acceptions les plus communes. Ce premier aspect de la recherche sous-entend le dépassement de la fonction “support” que peut tenir l’écosystème numérique (<em>hardware</em> + <em>software</em> + espace public) pour devenir une dynamique participante de la fabrication de l’intime. Ensuite, un second temps sera dédié à disséquer cette intimité nouvelle pour en découvrir les différentes composantes et leur participation à cette construction. Lors de cette étape, l’objectif sera de retracer les actions de l’ensemble des acteurs agissant sur le processus d’écriture des publications scientifique afin de déterminer leurs possibles contributions sur la publication (et sur l’intimité qui en résulte). Enfin, une dernière partie sera consacrée à la recollection des traces afin d’observer de quelle manière circulent les traces et s’il est possible de faire émerger une représentation de(s) l’intimité(s) concerné(s).</p>
</section>
<section id="notes-à-développer" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="notes-à-développer">Notes à développer</h2>
<section id="proposition-pour-la-revue-de-littérature" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="proposition-pour-la-revue-de-littérature">Proposition pour la revue de littérature</h3>
<p>L’intimité constituée d’écriture :</p>
<ul>
<li>Réalisation d’une cartographie des différents courants de la théorie des médias à partir des bibliographies d’un ensemble de textes majeurs dans le domaine (si les bibliographies existent, ce qui n’est pas sûr pour tous les ouvrages / articles). Justifier l’approche théorie des médias et la définition de l’intime qui en découle.</li>
</ul>
</section>
<section id="propositions-de-terrains" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="propositions-de-terrains">Propositions de terrains</h3>
<p>Intimité collective :</p>
<ul>
<li>Études comparatives de deux chaînes de publication de revues : observation des modifications opérées par les différents maillons (humains et technologiques) sur un numéro complet ? (exemple avec la revue Humanités Numériques et SFSIC ou Hybrid ? voir les modifications sémantiques des sources + analyse des publications finales textes + supports + architextes de Souchier, etc.)
<ul>
<li>Des analyses des chaînes de publications côté humain existent déjà, mais qu’en est-il de l’analyse de la participation technologique à la production scientifique ?</li>
<li>Cette proposition prend en considération les dimensions software et hardware, on peut envisager de faire des entretiens avec les acteurs concernés pour connaitre leur environnement de travail (les versions des logiciels, les différentes facettes de leur machine, claviers, souris, webcam, les logiciels frequemment utilisés, les modes de pensée WYSIWYG ou WYSIWYM)
<ul>
<li>À cette dernière proposition on peut ensuite aller chercher les documentations techniques de l’ensemble des outils utilisés, comprendre les schémas de construction, les enjeux qui étaient derrière (exemple avec le clavier : utilisation d’un clavier Qwerty US pour la disposition des 104 touches, et l’installation d’un layout Qwerty-Lafayette pour avoir les accents et les espaces insécables sous la main. Le rétroéclairage ou non, les touches mécaniques ou non, etc … Qu’est-ce que ceci raconte du procédé d’écriture ?)</li>
<li>Pour mieux rendre compte de cette proposition, je peux commencer par faire une fiche exemple avec ma configuration ?</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
<p>Mémoire de l’intime et transmission :</p>
<ul>
<li>Œuvre de Louise Merzeau.
<ul>
<li>État des archives de ces textes</li>
<li>Comment former une collection</li>
<li>Processus de sélection des textes</li>
<li>Processus d’écriture (technique et humain)</li>
<li>Choix des infrastructures partenaires (quels sont leurs impacts ?)</li>
<li>Choix de publication (pourquoi et qu’est-ce qu’ils donnent comme sens ?)
<ul>
<li>supports</li>
<li>formats</li>
<li>techniques</li>
</ul></li>
<li>Diffusion et communication (puis, quelles sont les réactions ?)</li>
</ul></li>
</ul>
</section>
</section>
<section id="références" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="références">Références</h2>
<div id="refs" class="references csl-bib-body hanging-indent" data-line-spacing="2">
<div id="ref-augustin_confessions_1993" class="csl-entry">
Augustin, S. (1993). <em>Confessions</em> (R. A. d’Andilly, Trans.). Folio.
</div>
<div id="ref-bolter_remediation_1998" class="csl-entry">
Bolter, J. D., &amp; Grusin, R. (1998). <em>Remediation: <span>Understanding</span> <span>New</span> <span>Media</span></em>. MIT Press.
</div>
<div id="ref-debray_cours_1991" class="csl-entry">
Debray, R. (1991). <em>Cours de médiologie générale</em> (Gallimard édition). Gallimard.
</div>
<div id="ref-jullien_intime_2013" class="csl-entry">
Jullien, F. (2013). <em>De l’intime. <span>Loin</span> du bruyant amour.</em> Grasset.
</div>
<div id="ref-kittler_gramophone_2018" class="csl-entry">
Kittler, F. (2018). <em>Gramophone, <span>Film</span>, <span>Typewriter</span></em>. PRESSES DU REEL.
</div>
<div id="ref-kittler_mode_2015" class="csl-entry">
Kittler, F. A. (2015). <em>Mode protégé</em>. Les Presses du réel.
</div>
<div id="ref-mcluhan_pour_1977" class="csl-entry">
McLuhan, M. (1977). <em>Pour comprendre les médias</em>. Points.
</div>
<div id="ref-mcluhan_galaxie_2017" class="csl-entry">
McLuhan, M. (2017). <em>Galaxie <span>Gutenberg</span></em> (J. Pare, Trans.). CNRS.
</div>
<div id="ref-merzeau_editorialisation_2013" class="csl-entry">
Merzeau, L. (2013). Éditorialisation collaborative d’un événement. <em>Communication Et Organisation</em>, <em>43</em>, 105–122. https://doi.org/<a href="https://doi.org/10.4000/communicationorganisation.4158">https://doi.org/10.4000/communicationorganisation.4158</a>
</div>
<div id="ref-montemont_dans_2009" class="csl-entry">
Montémont, V. (2009). Dans la jungle de l’intime : Enquête lexicographique et lexicométrique (1606-2008). <em>Itinéraires. Littérature, Textes, Cultures</em>, <em>2009-4</em>, 15–38. <a href="https://doi.org/10.4000/itineraires.585">https://doi.org/10.4000/itineraires.585</a>
</div>
<div id="ref-shannon_mathematical_1948" class="csl-entry">
Shannon, C. E. (1948). A mathematical theory of communication. <em>The Bell System Technical Journal</em>, <em>27</em>(3), 379–423. <a href="https://doi.org/10.1002/j.1538-7305.1948.tb01338.x">https://doi.org/10.1002/j.1538-7305.1948.tb01338.x</a>
</div>
<div id="ref-souchier_numerique_2019" class="csl-entry">
Souchier, E. (2019). <em>Le <span>Numérique</span> <span>Comme</span> écriture</em>. Colin.
</div>
<div id="ref-souchier_image_1998" class="csl-entry">
Souchier, E. (1998). L’image du texte pour une théorie de l’énonciation éditoriale. <em>Les Cahiers de Médiologie</em>, <em>6</em>(2), 137–145. <a href="https://doi.org/10.3917/cdm.006.0137">https://doi.org/10.3917/cdm.006.0137</a>
</div>
<div id="ref-tadier__2021" class="csl-entry">
Tadier, E. (2021). « <span>L</span>’intermédialité montréalaise, ou l’art de penser la relation ». <em>Communication Langages</em>, <em>208209</em>(2), 9–25. <a href="https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2021-2-page-9.htm">https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2021-2-page-9.htm</a>
</div>
<div id="ref-tadier_tentative_2021" class="csl-entry">
Tadier, E., &amp; Méchoulan, É. (2021). Tentative d’épuisement de l’intermédialité : Entretien avec éric <span>Méchoulan</span>. <em>Communication Langages</em>, <em>208209</em>(2), 27–49. <a href="https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2021-2-page-27.htm">https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2021-2-page-27.htm</a>
</div>
<div id="ref-vanier_manifestes_1995" class="csl-entry">
Vanier, P. (1995). Manifestes médiologiques. <em>Études de Communication. Langages, Information, Médiations</em>, <em>16</em>, 195–199. <a href="https://journals.openedition.org/edc/2507">https://journals.openedition.org/edc/2507</a>
</div>
<div id="ref-vitali-rosati_pour_2021" class="csl-entry">
Vitali-Rosati, M. (2021). Pour une pensée préhumaine. <em>Sens Public</em>, <em>SP1596</em>. <a href="http://sens-public.org/articles/1598/">http://sens-public.org/articles/1598/</a>
</div>
<div id="ref-vitali-rosati_quest-ce_2020" class="csl-entry">
Vitali-Rosati, M. (2020). Qu’est-ce que l’écriture numérique ? <em>Corela. Cognition, Représentation, Langage</em>, <em>HS-33</em>. <a href="https://doi.org/10.4000/corela.11759">https://doi.org/10.4000/corela.11759</a>
</div>
<div id="ref-vitali-rosati_editorialization_2018" class="csl-entry">
Vitali-Rosati, M. (2018). <em>On <span>Editorialization</span>: <span>Structuring</span> <span>Space</span> and <span>Authority</span> in the <span>Digital</span> <span>Age</span></em>. Institute of Network Cultures. <a href="https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/19868">https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/19868</a>
</div>
<div id="ref-vitali-rosati_media_2019" class="csl-entry">
Vitali-Rosati, M., &amp; Larrue, J.-M. (2019). <em>Media do not exist</em>. Institute of Network Cultures. <a href="https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/22937">https://papyrus.bib.umontreal.ca/xmlui/handle/1866/22937</a>
</div>
<div id="ref-vittu_trois_2019" class="csl-entry">
Vittu, J.-P. (2019). Trois cent cinquante ans au service des sciences : Le <span>Journal</span> des <span>Savants</span>. <em>La Revue Des Revues</em>, <em>62</em>(2), 56–69. <a href="https://www.cairn.info/revue-la-revue-des-revues-2019-2-page-56.htm">https://www.cairn.info/revue-la-revue-des-revues-2019-2-page-56.htm</a>
</div>
<div id="ref-zacklad_design_2019" class="csl-entry">
Zacklad, M. (2019). Le design de l’information : Textualisation, documentarisation, auctorialisation. <em>Communication Langages</em>, <em>N° 199</em>(1), 37–64. <a href="https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2019-1-page-37.htm?ref=doi">https://www.cairn.info/revue-communication-et-langages-2019-1-page-37.htm?ref=doi</a>
</div>
</div>


</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2023,
  author = {Roch Delannay},
  title = {La manifestation de l’intimité du chercheur à travers les
    écritures numériques savantes},
  date = {2023-03-14},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/sujetThese.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2023, March 14). <em>La manifestation de l’intimité du
chercheur à travers les écritures numériques savantes</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/sujetThese.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/sujetThese.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>these</category>
  <category>journal</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/sujetThese.html</guid>
  <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Premier post</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/premierPost.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Ceci est le premier post d’un nouveau carnet, l’ancien (avec Hugo) ne me convenait pas vraiment.<br>
L’envie de tester Quarto comme un carnet de recherche m’attire depuis plusieurs semaines, en effet cet outil centralise toutes les fonctionnalités dont j’ai besoin pour l’instant :</p>
<ul>
<li>la possibilité de convertir facilement mes documents (bon j’avoue que ça c’était réalisable avec Hugo puisque mes sources étaient en .md)</li>
<li>l’intégration d’un moteur de recherche (ça c’est cool !)</li>
<li>le tri par tag (présent aussi sous Hugo)</li>
<li>le flux RSS (aussi présent sous Hugo).</li>
</ul>
<p>Je reviens vite sur ce post dans les prochaines semaines après quelques essais !</p>



<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2023,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Premier post},
  date = {2023-01-04},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/premierPost.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2023" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2023, January 4). <em>Premier post</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/premierPost.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/premierPost.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>journal</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/journal/premierPost.html</guid>
  <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Bienveillance des Machines</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/bienveillance-des-machines-part1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="introduction" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="introduction">2022-07-24 - Introduction</h2>
<p><strong>Thèse : Les technologies contemporaines induisent différentes transformations de nos subjectivités.</strong></p>
<p>Auteur : Pierre Cassou-Noguès</p>
<p><strong>P.9</strong></p>
<ul>
<li>syndrome technologique :
<ul>
<li>concerne nos pensées, nos , notre émotions, notre expérience</li>
<li>mais aussi la façon dont nous pouvons nous rapporter à elles et le statut que nous pouvons donner à notre esprit, notre “psychologie”.</li>
<li>transformation de notre forme de vie (cf.&nbsp;Wittgenstein au chapitre 1).</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.13</strong></p>
<p>Après description des différentes parties/chapitres de l’ouvrage, PCN fait un point méthodologique sur la philo (appuie sur des fictions plutôt que des données empiriques).</p>
</section>
<section id="chapitre-1" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="chapitre-1">2022-07-24 - Chapitre 1</h2>
<ul>
<li>Commence par la description de son Oncle.
<ul>
<li>introduction du syndrome du thermomètre : fait de se référer aux machines (outils, prothèses externes) pour affiner un ressenti/ expérience personnelle et effacer tous doutes ou angoisses liées à l’indécision.</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.22</strong></p>
<p>Le syndrome du thermomètre consiste à une machine la tâche de décrypter ce qui devrait relever d’une expérience intérieure, ou en première personne, […]</p>
<p><strong>P.23</strong></p>
<p>Je voudrais montrer que ce déplacement de nos états d’âme qui se tranfèrent sur des machines n’est pas, ou pas seulement, une question technique: il relève plutôt d’une sorte de convention implicite, une décision collective ou, plus exactement, l’émergence d’une forme de vie, au sens de Wittgenstein.</p>
<ul>
<li><p>forme de vie : désigne les types d’activités humaines structurées par des règles différentes = E humain-machine (Merzeaux??)</p></li>
<li><p>Vient ensuite le mythe du décodeur de cerveau :</p>
<ul>
<li>déconstruction du mythe (en gros c’est du <em>bullshit</em>)</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.25</strong></p>
<p>La véritable inquiétude que nous aurions devant un lecteur de cerveau serait que la machine découvre en nous des pensées, des pensées honteuses, que nous ne savions pas: qu’elle montre que je veux assassiner ce collègue que je prétends, que je crois affectionner, et je n’en doutais pas.</p>
<p><strong>P.26</strong></p>
<p>pour les neurosciences, la thèse de PCN est “que le syndrome qui leur est associé, la transformation subjective qu’elles impliquent, N,est pas une question technique mais dépend d’un contexte beaucoup plus large, où des croyances implicites, une idéologie s’associent ;a la technique: nous changeons de forme de vie, et c’est ce qui rend possible le phénomène neurosciences”.</p>
<p><strong>P.29</strong></p>
<p>Wiitgenstein montre que l’idée qu’un sujet connaisse sa pensée ne va pas de soi […] On pourrait supposer que le sujet ignire ses propres pensées qu’un autre connaitrait mieux que lui-même (la machine ?).</p>
<ul>
<li>indétermination de notre forme de vie</li>
</ul>
<p><strong>P.31-32</strong></p>
<p>expérience dolorimètre pour illustrer le propos (appareil qui mesure la douleur). - curiosité vis-à-vis de la machine de toussaint : si elle fonctionne nous n’en voudrions pas et pourtant, vu qu’elle ne fonctionne pas, nous sommes prêt à l’essayer (et à accorder du crédit) - Au-delà de la question technique, il y a la question sociale de l’acceptation de la technique (et de la confiance accordée à l’argument scientifique) - place du mensonge (p.35) - n’est pas le reflet de la pensée/ de l’expérience intime (p.34)</p>
</section>
<section id="edit---2022-07-26" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-07-26">[EDIT] - 2022-07-26</h2>
<p><strong>P.35</strong></p>
<p>Rapport à la vérité et au pouvoir à travers ces technologies. - recherche de la “vérité” grâce aux captations - relation de pouvoir : domination (question éthique).</p>
<p><strong>P.36</strong></p>
<ul>
<li>La question de la folie est abordée
<ul>
<li>une introspection par le biais de la machine + une croyance forte dans ces données, confortée dans l’idée que la science appuie un tel résultat.</li>
<li>Question de “l’interprétation du discours” à un 1er niveau. Comment distinguer (pour le psychographe) ce qui relève du sujet de ce qui est emprunté à un tiers ?</li>
<li>Les strates de la pensée ne sont pas représentées.</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.38</strong></p>
<p>La machine se trompera toujours tant que mnous croyons que le sujet détient la vérité de sa pensée (incrustabilité de la pensée). - inversement, si nous pensons que la machine fonctionne, alors le sujet ne détient plus la vérité, c’est la machine (ou l’entité qui détient la machine ? relation de pouvoir ? Quel degré de confiance et d’autorité ?)</p>
<p>Nivellement de la pensée par la machine = esprit plat.</p>
<ul>
<li>Est-ce que ceci relève de la folie (Maurois) ?</li>
<li>L’auteur met en avant la thèse de la modification de la forme de vie.
<ul>
<li>voir éditorialisation sur la construction du sujet et du sens.</li>
</ul></li>
</ul>
</section>
<section id="edit---2022-07-28---chapitre-2" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-07-28---chapitre-2">[EDIT] - 2022-07-28 - Chapitre 2</h2>
<ul>
<li>Neuromancie avant le chapitre 2</li>
</ul>
<p><strong>P.42</strong></p>
<p>PCN fait un prallèle entre neurosciences et chiromancie (cerveau et main). Soulève la question de la croyance : une vérité fondamentale est ancrée dans notre corps, “imprimée”, et seuls des experts (prophète ??) sont en mesure de les déchiffrer.</p>
<p>Note : Toute la thèse du livre repose sur la question de la croyance ?</p>
<p><strong>P.47</strong></p>
<p>Illustration avec la campagne présidentielle de 2017 et l’algorithme Crowdpad (syndrome du thermomètre) : “D’une part, le syndrome du thermomètre me place dans une position, disons d’abord, d’assujettissement vis-à-vis de la machine, ou de celui qui la programme ou la possède : la machine m’indique pour qui je veux voter.”</p>
<p><strong>P.48</strong></p>
<p>“D’autre part, cette capacité, prêtée à la machine, de me montrer ma propre expérience, ou mes intentions, ou mes pensées, ne relève pas d’un fait empirique mais d’une somme de croyances ou de conventions. Comme j’ai essayé de le montrer dans le chapitre précédent, le syndrome du thermomètre est une transformation de nos usages qui suppose certes une certaine technologie mais n’en est pas le résultat. C’est le résultat d’un bouleversement idéologique qui n’est pas déterminé par la technique.”</p>
<ul>
<li>Appareillage des neurosciences trop lourd pour avoir un réel impact sur notre forme de vie,
<ul>
<li>C’est le téléphone portable et l’analyse de nos données qui nous amènent vers une ‘pleine conscience’.</li>
</ul></li>
<li>Ce chapitre sera dédié à la diffusion du syndrome du thermomètre grâce à l’analyse de données et à l’IA.</li>
</ul>
<p><strong>P.49</strong></p>
<ul>
<li><p>La fine fleur de la psychologie expérimentale OCEAN n’est autre que le SONCAS enseigné en commerce depuis des lustres … 6 paramètres sont apparemment suffisant pour décrire un individu (archétypes).</p></li>
<li><p>Après la chiromancie et les neurosciences c’est au tour de l’horoscope et de MoodApp (fiction d’application) -&gt; Gestion et prévision de l’humeur par une app.</p></li>
</ul>
<p><strong>P.54</strong></p>
<ul>
<li>PCN développe un argumentaire pour démontrer en quoi le téléphone portable agit comme le thermomètre de son Oncle.</li>
<li>Rappel : le syndrome du thermomètre détermine nos contenus de pensée.</li>
<li>MoodApp analyse l’humeur alors qu’il s’agit d’une expérience à la première personne, un ressenti subjectif.</li>
<li>Machine = instrument d’introspection</li>
<li>Ce que Foucault nomme biopolitique : l’état amasse des données sur les citoyens pour asseoir son pouvoir</li>
<li>Forme de surveillance (voir Zuboff ?)</li>
<li>L’assujetissement qui donne à l’individu sa place dans une société et en fait un ‘sujet’ peut toucher les corps comme les esprits. L’état peut nous dire ce qu’il faut penser mais ile ne nous dit pas ce que nous pensons.</li>
</ul>
<p><strong>P.55</strong></p>
<p>Suite. - Etat cherche à savoir ce que nous pensons au moyen de sondages par exemple. En revanche, le syndrome du thermomètre poussé à son terme donne à la machine, ou à celui qui la contrôle, le pouvoir de ne dicter ce que je considèrerai comme ma propre pensée. - Dépassement du panoptique de Bentham et Foucault. La société numérique n’est pas construite sur l’image d’un oeil surplombant qui voit tout et n’aurait aucun angle mort. - Hypothèse : Il ne s’agit plus de voir. La capacité du numérique réside dans l’isolement de paramètres pertinents dans les données. Et il n’y a plus besoin de surveillant. - Le terme assujetissement est trompeur : sommes-nous encore des sujets ?</p>
<p><strong>P.56</strong></p>
<p>Société de bienveillance en lieu et place de la société de contrôle et surveillance. (sous une autre forme)</p>
<p><strong>P.57</strong></p>
<ul>
<li>Objection possible au syndrome du thermomètre : la psychanalyse, le dispositif de cure n’est-il pas une extériorité, une sorte de machine si l’on veut, qui nous révèle des contenus de pensée à mous-mêmes inconscients ?</li>
<li>Démonstration à venir de PCN que l’inconscient que découvre la psychanalyse n’est pas au même niveau que les contenus de pensée que montrent les neurosciences et l’analyse de données.</li>
<li>“Ces machines nous font l’esprit plat, elles rendent impossible la psychanalyse.”</li>
</ul>
<p><strong>P.59</strong></p>
<p>Machine qui rêve de Chatonsky. - Pour PCN ceci est un test permettant de mesurer le degré d’atteinte du syndrome du thermomètre.</p>
<p><strong>P.63</strong></p>
<p>L’intelligence artificielle. Pour un cyber-panthéisme</p>
<p><strong>P.65-66</strong></p>
<p>résumé de la thèse et des deux premiers chapitres.</p>
</section>
<section id="chapitre-3" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="chapitre-3">Chapitre 3</h2>
<p><strong>P.68</strong></p>
<ul>
<li>Désynchronisation individuelle et sociale.</li>
</ul>
<p><strong>P.69</strong></p>
<p>Mécanisation du temps</p>
<p><strong>P.70</strong></p>
<p>Régulation du temps humain sur la machine</p>
<p><strong>P.71</strong></p>
<p>Nous cessons finalement de pouvoir former un <em>Nous</em> qui suppose une pluralité de sujets singuliers, des <em>Je</em>, pour nous fondre dans un être anonyme, un <em>On</em>.</p>
<p><strong>P.72</strong></p>
<p>La temporalité du sujet se calque sur un mouvement extérieur… : celui du numérique, infatigable, perpétuel. - le négatif de l’homme economécanique = l’homme paresseux (rompre la cadence) (valable pour la tv)</p>
<ul>
<li>fin de ce paradigme avec internet = désynchronisation.</li>
</ul>
<p><strong>P.73</strong></p>
<p>Eclatement des consciences avec Internet (économie de l’attention). La paresse n’est plus une parade. - Eclatement alors que nous sommes catégorisés selon 6 paramètres ? (OCEAN/SONCAS)</p>
<p><strong>P.74</strong></p>
<p>Cette démultiplication de notre temporalité représente un bouleversement fondamental de notre forme de vie. - Avec le numérique -&gt; éclatement de soi.</p>
<ul>
<li>Comment en ce cas, sous quelle forme, avec quelles imqges déterminer ce soi ?</li>
</ul>
<p><strong>P.75</strong></p>
<p>Piste de Bachelard pour décrire la désynchronisation. (dialectique de la durée)</p>
<p><strong>P.76</strong></p>
<p>Usine de Post : représentation de l’esprit -&gt; métaphore du web.</p>
</section>
<section id="edit---2022-07-29" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-07-29">[EDIT] - 2022-07-29</h2>
<p><strong>P.77</strong></p>
<ul>
<li>Plusieurs strates dans le fonctionnement des usines : usine internet / usine physique (production hardware …) (stack ?)</li>
<li>Rétablissement du Moi à travers les réseaux sociaux pour le figer dans cet éclatement de la conscience sur internet.
<ul>
<li>Mais le sujet numérique ne se développe pas dans un flux linéaire mais dans une multiplicité.
<ul>
<li>tentatives / stratégies de resynchronisation pour pallier son propre éclatement. Les interfaces personnalisées répondent à ce même besoin.</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.79</strong> Problème de l’imitation -&gt; indentification vers un idéal du ‘Moi’ pour forger une vision commune. - explique le fait que nous visionnons tous les mêmes contenus.</p>
<p><strong>P.84</strong></p>
<p>Prédominance des clichés (notion introduite par Wiener)</p>
<p><strong>P.85</strong></p>
<ul>
<li><p>Clichés = message qui ne contient plus ou peu d’informations : perd des informations à cause du bruit, des parasites (au sens de la théorie de l’information, Wiener est un contemporain de Shannon).</p></li>
<li><p>économie du cliché (meme) est analogue de celle de l’esprit.</p>
<ul>
<li>condensation des sens en un endroit (le mot ?)</li>
<li>exprime une pensée complexe ou socialement inacceptable</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.87</strong></p>
<p><strong>Obessions</strong></p>
<ul>
<li>Le médium numérique nous donne accès à une bibliothèque de contenus indéfinie en ce qu’elle dépasse nos capacités de lecture.</li>
<li>clichés = message ayant la capacité de circuler sans se défaire dans le bruit.</li>
</ul>
<p><strong>P.89</strong></p>
<p>Les clichées contiennent les obessions du réseau.</p>
<p><strong>P.90</strong></p>
<p>C’est seulement que le syndrome du thermomètre, ce déplacement de l’intériorité et son applatissement, nous interdisent d’analyser le sens des clichées qui circulent à travers nous.</p>
<p><strong>P.95</strong></p>
<p>Citation de Slavoj Zizek :</p>
<p>“La perspective d’une virtualisation radicale confère à l’ordinateur une position strictement équivalente à celle du Dieu de l’occasionnalisme de Malebranche […]. L’ordinateur coordonne la relation entre mon esprit et (ce que je perçois comme) le mouvement de mes membres dans la réalité virtuelle.”</p>
<p><strong>P.98</strong></p>
<p>Ce que le guichet automatique active n’est pas l’individu mais le ‘dividuel’.</p>
</section>
<section id="chapitre-4" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="chapitre-4">Chapitre 4</h2>
<p><strong>P.100</strong></p>
<ul>
<li>Un des clichés : “If it’s free, you’re the product”.</li>
<li>Il faut plutôt considérer ces contenus gratuits, ces vidéos que nous visionnons sur Youtube, comme une partie du processus qui nous permet de nous constituer nous-mêmes en marchandise.</li>
</ul>
<p><strong>P.101-102</strong></p>
<ul>
<li><p>Le temps de cerveau disponible.</p></li>
<li><p>“Le téléspectateur participe à la production d’un objet qui a une valeur. Disons donc qu’il travaille.”</p></li>
<li><p>“Le but du chapitre 4 est de comprendre la production de valeur dans la présence du téléspectateur devant l’écran, puis celle de l’internaute […] un véritable travail, mais d’un type nouveau, ce qui permettra ensuite de réintégrer cette production dans la théorie marxienne de la valeur.”</p></li>
<li><p>Selon Jean-Philippe Toussaint, la télévision semble induire une sorte ‘d’anesthésie’ de l’esprit, qui laisse le sujet éveillé tout en lui faisant l’esprit vide, passif et sans possibilité de réaction.</p></li>
<li><p>Le travail immatériel.</p></li>
</ul>
<p><strong>P.106</strong></p>
<ul>
<li>Le travail du téléspectateur se rapproche plutôt du travail du rêve tel que le définit Freud.</li>
<li>Le travail du téléspectateur est un travail zombie : le téléspectateur travaille à se faire zombie, et la chaine de télévision vend le produit obtenu. Double travail :
<ul>
<li>celui des techniciens (travail immatériel)</li>
<li>celui des téléspectateurs (travail zombie)</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.108</strong></p>
<p>Critique de Casili et du <em>digital labor</em>.</p>
<p><strong>P.109</strong></p>
<p>Citation de Gunther Anders - télévision - le paradoxe est que, au lieu d’être rémunéré pour son travail, le téléspectateur doit lui-même payer pour pouvoir ainsi travailler.</p>
<p><strong>P.110</strong></p>
<ul>
<li>le produit est une masse (problématique de Smythe)</li>
</ul>
<p><strong>P.111</strong></p>
<p>Première différence entre TV et numérique : - dans le numérique il n’y a pas d’instance centrale (comme TF1). Il est difficile de rattacher une production (exemple des <em>fake news</em>) à un de ces instances. Deuxième : - les clichés donnent un rôle prépondérant à l’image par rapport au texte, et semblent pour l’immense majorité d’entre eux entièrement dépourvus de sens idéologiques […].</p>
</section>
<section id="edit---2022-08-01" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-08-01">[EDIT] - 2022-08-01</h2>
<p><strong>P.112</strong></p>
<ul>
<li><p>[…] L’idéologie est devenue un véritable inconscient. La société numérique n’est donc pas post-idéologique : elle est pleinement idéologique.</p></li>
<li><p>Marquer une distance vis-à-vis de l’économie de l’attention (Citton = écologie de l’attention).</p></li>
</ul>
<p><strong>P.113</strong></p>
<p>La notion d’attention introduit une ambiguité : la télévision ne demande pas notre attention mais au contraire de faire tomber nos défenses = temps de cerveau disponible.</p>
<p><strong>P.114</strong></p>
<p>L’économie de l’attention : l’attention (son coût) ne tient pas de sa rareté mais de sa <strong>production</strong> (coût).</p>
<p><strong>P.115</strong></p>
<p>La marchandise que vend TF1 à Coca-Cola n’est pas l’attention du téléspectateur au sens propre mais un état artificiel que la chaîne produit et dont il est toujours possible de tirer avantage.</p>
<p><strong>P.116</strong></p>
<ul>
<li>Inversion du fétichisme des marchandises avec les plateformes numériques : nous avons tendance à ne voir que l’usage social et pas l’aspect marchand.</li>
<li>Cependant, une différence entre TV et numérique est que celui-ci implique plusieurs formes de travail.</li>
</ul>
<p><strong>P. 117</strong></p>
<p>Le travail zombie accroit la désirabilité d’un objet.</p>
<p><strong>P.119</strong></p>
<ul>
<li>Désir lié à la direction du regard. Si je regarde dans une direction, les autres également, de la même manière je suis le regard des autres.</li>
<li>Ajout d’une propriété désirable à un objet : c’est ça le travail zombie (à travers du temps disponible).</li>
</ul>
<p><strong>P.122</strong></p>
<p>Du moment que la valeur ajoutée par le travailleur zombie reste supérieure à la rémunération qui lui est offerte, l’exploitation et le capitalisme peuvent parfaitement survivre à la fin du travail industriel.</p>
</section>
<section id="chapitre-5" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="chapitre-5">Chapitre 5</h2>
<p><strong>P.127</strong></p>
<ul>
<li><p>Deux premiers chapitres sur le syndrome du thermomètre et l’esprit plat</p></li>
<li><p>Deux chapitres suivant consacrés au medium numérique en tant qu’il occupe notre loisir.</p></li>
<li><p>Le présent chapitre donne un visage à cette machine, qui dirige notre désir, dans le travail zombie, ou qui détermine notre expérience, dans le syndrome du thermomètre.</p></li>
</ul>
<p><strong>P.128</strong></p>
<ul>
<li>Le robot domestiqué ne restera peut-être qu’une fiction. Cependant il en révèle beaucoup sur notre rapport aux machines.</li>
<li>Un robot humanoïde et bienveillant.
<ul>
<li>N’est pas humain : juste une silhouette s’en rapprochant.</li>
</ul></li>
<li>Le robot compagnon doit d’abord rendre l’humain heureux, le reste est secondaire (faire le ménage, baby-sitter …)</li>
<li>C-3PO est le robot qui correspondrait à ce rôle.</li>
</ul>
<p><strong>P.130</strong></p>
<p>Développement de plusieurs exemples : robots sexuels != robots compagnons</p>
<p><strong>P.131</strong></p>
<ul>
<li><p>Exemple : le robot sexuel n’est pas connecté à internet alors que le robot compagnon l’est. Le premier à une mémoire limité et un discours figé alors que le second peut évoluer constamment.</p></li>
<li><p>Pepper et Nao constituent les meilleurs exemples de robots compagnons pour PCN. Leur caractéristique principale est la bienveillance.</p></li>
</ul>
<p><strong>P.133</strong></p>
<p>Le robot apporte une présence et ne répond à aucun besoin précis.</p>
<p><strong>P.134</strong></p>
<p>Le robot comme interface semble remédier à la désynchronisation dûe à Internet. Il rassemble. - [Important] Le robot bienveillant, qui ne sert à rien, permet de renverser l’image inquiétante des robots qui parsèment nos imaginaires culturels.</p>
<p><strong>P.135</strong></p>
<p>La vallée de l’étrange (article de Mori, 1970) : Plus le robot parait humain plus nous éprouvons d’affinité avec lui, sauf quand le robot ressemble presque à un humain mais pas entièrement, notre affinité pour lui chute brusquement. - Sensation étrange, inquiétante, chair de poule, répulsion.</p>
<p>Notre affinité pour le robot remonterait ensuite pour atteindre un second sommet quand le robot ne peut plus se distinguer d’un humain.</p>
<p><strong>P.136</strong></p>
<p>Explications différences entre les robots des usines et les robots compagnons. - usine = ni visage, ni jambe (non anthropomorphe) et réalise une tâche précise.</p>
<p>Pourtant nous pouvons avoir de l’affection pour certaines vieilles machines. D’après PCN, l’hypothèse de Mori ne s’applique pas aux robots industriel, sexuel ou d’amour. Parce qu’ils sont construit pour un usage précis.</p>
<p><strong>P.137</strong></p>
<p>À la fin de son article Mori renvoie la vallée de l’étrange à notre répulsion pour les cadavres. “Notre perception de la mort peut ainsi être représentée par un mouvement […] vers le fond de la vallée de l’étrange.”</p>
<p><strong>P.139</strong></p>
<p>Dénonce les robots sexuels et les conséquences qui en découlent. - On laisse de côté cet aspect pour ne traiter que celui de la firme qui a interdit les usages sexuels des robots compagnons et celui, moral, d’avoir une relation sexuelle avec un robot comme lui.</p>
<p><strong>P.140</strong></p>
<ul>
<li>D’après PCN il n’y a, a priori, aucune raison valable de cette interdiction : c’est l’apparition d’une nouvelle convention morale.<br>
</li>
<li>Nous décidons que cette bienveillance que doit induire le robot ne va pas avec la sexualité.</li>
<li>Est-ce que cette convention ne modifie pas sont statut ontologique (robot) ?
<ul>
<li>S’il est interdit d’avoir une relation sexuelle, n’est-il pas autre chose qu’un bout de plastique ?</li>
<li>ambivalence pour caractériser un être dont, à la fois, nous savons qu’il n’a pas d’intériorité et dont pourtant notre relation à lui fait plus qu’une chose, ou un objet matériel.</li>
</ul></li>
</ul>
<p><strong>P.143</strong> - L’individualité du robot. - question de la captation des données. - insertion de la notion de “dividu” (dividualité du robot) : individu dans un système dont il n’est que le rouage (Deleuze).</p>
<p>La surveillance, à laquelle la machine nous soumet, est seulement un aspect de sa bienveillance. Le robot nous bienveille : il veille sur nous et nous surveille, pour notre bien.</p>
<p><strong>P.145</strong></p>
<p>Fable du corbeau (Poe) - exemple du robot employé à l’opposé du corbeau de Poe pour produire du bien-être.</p>
<p><strong>P.146</strong></p>
<p>Est-ce que les machines doivent être considérée comme un règne à part entière ? - Ici, PCN nous pose la question de l’intégration et de l’acceptation des machines dans notre réalité, chose que propose également MVR avec l’éditorialisation. C’est-à-dire que ce ne sont plus seulement des produits (modification ontologique) mais qutre chose qui nous bienveille. - Étrangeté revient : l’hypothèse de Mori se trouve validée avec les robots compagnons. Le design des robots compagnons sont maximalement non-étranges : ils sont conçus par opposition à cette notion. “Sauf que l’étrange revient dans notre cohabitation avec le robot” (par ce positionnement ontologique ambivalent). - il faut faire ressortir cette étrangeté parce qu’il ne fait aucun doute que le robot bienveillant est un instrument de surveillance.</p>
</section>
<section id="chapitre-6" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="chapitre-6">Chapitre 6</h2>
<p><strong>P.155</strong></p>
<p>La sensibilité synhaptique (modification de notre sensibilité). - Dépassement du panopticon de Bentam et Foucault vers un synhapticon gardé par une machine (nouveau mode de surveillance).</p>
<ul>
<li>Ouverture d’autres imaginaires sur l’invisibilité.</li>
<li>La surveillance, et les façons d’y échapper, ne s’imaginent plus en termes de visibilité.</li>
</ul>
<p>Il y est question des différents sens et de leur “fonctionnement” afin de mettre en évidence la caractéristique particulière du numérique : la non-réciprocité.</p>
<ul>
<li>Je peux voir sans être vu mais je ne peux pas toucher sans être touché.</li>
</ul>
<p><strong>P.156</strong></p>
<p>Les mouvements de l’information selon Wiener.</p>
<p><strong>P.160</strong></p>
<p>Introduction d’une distance spatio-temporelle dans le toucher (ça me rappelle l’invention de Morel). - Changement du rapport à l’autre qui semble partir d’un rapport à soi-même. Ou plus exactement, je mets l’autre à la place de moi-même dans un rapport à moi-même.</p>
<p><strong>P.162</strong></p>
<p>Il y a un morcellement du sujet et de son corps, que découpent les objets technologiques, et qui ne peut donc plus se réunir que de l’autre côté de la technologie : par les connexions qui existent entre les machines.</p>
<p><strong>P.164</strong></p>
<p>Question de l’invisibilité (voir sans être vu) - détache le sujet des êtres humains qui dès lors n’est plus assujetti aux conventions morales (ce n’est plus un sujet !). - en contradiction avec le roman <em>Invisible Man</em> de Ralph Ellison (1953) qui évoque l’invisibilité sociale. - La revendication politique revendique avant tout un devenir <strong>visible</strong>.</p>
<p><strong>P.168</strong></p>
<p>L’invisibilité ne donne plus la capacité d’échapper à la surveillance du pouvoir.</p>
</section>
<section id="edit---2022-08-07" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-08-07">[EDIT] - 2022-08-07</h2>
<ul>
<li>La nouvelle image de l’homme-invisible est celle de celui qui ne laisse pas de trace : le hacker.</li>
<li>le vocabulaire de la trace est haptique, il relève du toucher : c’est en touchant qu’on laisse des traces (cf Ingold).</li>
<li>Il ne s’agit plus d’échapper au regard mais d’effacer ses traces.</li>
<li>En transformant les propriétés de nos sens, les technologies contemporaines ont restructuré notre imaginaire et fait basculer du côté du toucher le modèle selon lequel il faut penser la surveillance sociale et les figures de celui qui y échappe.</li>
</ul>
<p><strong>P.169</strong></p>
<p>L’écran représente l’exact contraire de l’intuition de la tradition philosophique. La question des sens dépend des échelles global/local (comme propriété des sens) : définition de Deleuze et Guattari. - Transformation de la vision pour lui donner la localité du toucher (dans le numérique). - glissement de l’optique dans l’haptique. - conséquence de la multiplicité des flux : != de la télévision.</p>
<p><strong>P.170</strong></p>
<p>La thèse de l’auteur est que les technologies contemporaines ouvrent un sens nouveau : - constitué d’impressions locales. - il les reconnecte en relation à un même instant. - le sens synhaptique travaille à distance. - il possède la non-réciprocité de la vision - en opposition au panoptique de Foucault.</p>
<p><strong>P.171</strong></p>
<p>Ce corps percevant n’est plus limité par une peau, une enveloppe touchante-touchée, mais par une membrane touchante qui le laisse intangible.</p>
<p><strong>P.172</strong></p>
<p>Cette membrane technologique n’appartient pas au sujet sauf conditions d’utilisation. - lieu d’une nouvelle forme de surveillance.</p>
<p><strong>P.174</strong></p>
<p>Sortie du panoptique : exemple du QR Code pendant la pandémie de COVID_19 = surveillance discontinue.</p>
<p><strong>P.175</strong></p>
<p>Le contrôle ne passe plus par une visibilité totale. Il passe par une multitude de données, qui restent discontinues et qu’il faut seulement recouper. La surveillance n’est donc plus panoptique : elle est synhaptique.</p>
<ul>
<li>Le gardien qui surveille le synhapticon n’est plus un humain mais une machine.</li>
</ul>
<p><strong>P.176</strong></p>
<p>Cette possible absence du surveillant humain pose le problème de la subjectivité même de celui qui est surveillé.</p>
</section>
<section id="edit---2022-08-07---conclusion" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-08-07---conclusion">[EDIT] - 2022-08-07 - Conclusion</h2>
<p><strong>P.181</strong></p>
<ul>
<li>C’est dans des fictions que j’ai cherché nos syndromes technologiques.</li>
<li>Avec le syndrome du thermomètre nos pensées ne sont plus dans notre tête mais sur l’écran d’une machine.</li>
<li>L’inconscient ne tient plus d’une ambiguïté de nos contenus de pensée : il se donne comme un autre contenu de pensée que nous ne savions pas entretenir. La machine nous montrerait un rêve que nous avons manqué comme on manque une émission de TV : nous étions absents à nous-mêmes.</li>
</ul>
<p><strong>P.182</strong></p>
<ul>
<li>Nouveau modèle de surveillance</li>
<li>Nouvelle relation aux machines (bienveillance = surveillance)</li>
<li>Nos syndromes technologiques nous inscrivent dans la bienveillance des machines.</li>
</ul>
<p><strong>P.183</strong></p>
<p>Sujets et dividus</p>
<p><strong>P.185</strong></p>
<ul>
<li>Fragmentation et morcellement du sujet.</li>
<li>disparition du sujet au profit du dividu</li>
</ul>
<p><strong>P.187</strong></p>
<p>On termine sur la citation de McLuhan (Pour comprendre les média)</p>
</section>
<section id="edit---2022-08-13---plan-recension" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="edit---2022-08-13---plan-recension">[EDIT] - 2022-08-13 - Plan recension</h2>
<ol type="1">
<li>Bio de l’auteur</li>
<li>Thèse et résumé de l’ouvrage</li>
<li>Résumé de chaque chapitre</li>
<li>Partie critique : repartir d’une fiction (liée à l’imtimité ?)</li>
</ol>


</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2022,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Bienveillance des Machines},
  date = {2022-07-24},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/bienveillance-des-machines-part1.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2022" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2022, July 24). <em>Bienveillance des Machines</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/bienveillance-des-machines-part1.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/bienveillance-des-machines-part1.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>lecture</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/bienveillance-des-machines-part1.html</guid>
  <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fiche : Markup Systems and the Future of Scholarly Text Processins</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-troisieme-fiche.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="résumé" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé">Résumé</h2>
<p>Les auteurs, J.H. Coombs, A. H. Renear et S. J. DeRose, propose dans cet article de 1987 une apologie des langages de balisage pour l’écriture savante en contexte numérique. Dès cette époque, le conflit entre traitement de texte <em>versus</em> éditeur de texte met en avant les principaux reproches fait aux outils de traitement de texte : l’absence d’une sémantisation des écritures, la non-intéropérabilité des formats propriétaires et la non-pérennité des documents.</p>
<section id="citation" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="citation">Citation</h3>
<blockquote class="blockquote">
<p>In the end, it should be clear that descriptive markup is not just the best approach of the competing markup systems; it is the best imaginable approach.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="résumé-des-parties-et-mise-en-perspective" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="résumé-des-parties-et-mise-en-perspective">Résumé des parties et mise en perspective</h3>
En 1987 les spécifications cadres des langages de balisages ne sont pas encore établies, excepté celle du SGML (<em>Standard Generalized Markup Language</em>) qui voit le jour en 1986 soit peu de temps avant la parution de l’article étudié. Pourtant, alors que ce ne sont que les prémisses des technologies de balisages du texte, l’article soulève des enjeux qui, 35 ans plus tard, sont toujours d’actualité. Les questions liées à l’interopérabilité des textes savants (au sein de leur chaine éditoriale et des processus de diffusion), à la sémantisation explicite des contenus, qu’il s’agisse d’une lecture destiné à des robots ou des êtres humain, et la pérennité des documents, surtout lorsqu’ils sont encodés dans des formats propriétaires, sont toujours aussi urgentes à traiter. Écrire en contexte numérique ne s’apparente pas du tout à l’écriture sur papier, il ne s’agit pas de reproduire les fonctionnalitées offertes par le papier sur un ordinateur mais de conquérir ce nouvel environnement en exploitant l’ensemble des fonctionnalités de celui-ci et donc d’ajouter une valeur à l’écriture numérique qui, dès lors, se distingue de l’écriture papier. Or, ce que nous dit cet article, c’est que l’écriture via un outil de traitement de texte n’apporte rien de nouveau en dehors du changement de support et du rendement amélioré, la capacité à “faire plus vite”. Ce postulat amène les auteurs à penser ce que pourrait être une écriture augmentée par l’environnement numérique ; il jette leur dévolue sur les technologies de balisage du texte. Celles-ci offrent plusieurs avantages, à commencer par une hiérarchisation explicite des informations. Par exemple, les niveaux de titre ne sont plus indiqués par une mise en page personnelle mais par une balise (
<h1>
<p>en HTML) décrivant un titre de niveau 1. Il n’y a plus besoin d’opération mentale de comparaison des mises en page pour que le lecteur comprenne à quel niveau d’information il a affaire. C’est la différence mise en avant dans les types de marqueurs proposés, entre des balises de présentation (invisible comme le saut de ligne) et les balises descriptives (marqueurs dans le texte). Aussi le type de langage de balisage conseillé est le descriptif : il répond également aux enjeux d’interoperabilité (une portabilité étendue) et de pérennité. En effet, ce dernier relève du texte brut. Quel que soit le format ou le logiciel utilisé pour le lire, le texte brut sera traitable plus facilement qu’un texte comportant une couche de mise en page. De plus, la maintenance requise pour ce type de document est très faible, réduisant par la même occasion les coûts pécuniers et humains liés à cette dernière. En nous projetant au début du 21e siècle, des langages de balisages légers voient le jour pour répondre justement aux enjeux d’écriture en environnement numérique. Toutefois ils ne répondent pas complètement aux enjeux de l’écriture savante, alors des initiatives comme l’éditeur de texte Stylo tentent d’y répondre. Stylo, un éditeur développé à la Chaire de recherche du Canada sur les écritures numériques, agrège des technologies telles que Markdown, BibTeX et YAML pour permettre à l’auteur d’avoir tous les outils nécessaires intégrés dans une seule interface. Trois décennies après la parution de ce papier, certains laboratoires, comme l’exemple qui vient d’être mentionné, ont pris en compte les recommandations faites et les ont même dépassés. Il ne s’agit plus seulement d’écrire selon les modalitées numériques mais également de spécifier et réaliser les besoins des chercheurs, plus fins et précis que le balisage du texte, dans des environnements ouverts à l’ensemble de la communauté scientifique (et au-delà).</p>


</h1></section>
</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2022,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Fiche : Markup Systems and the Future of Scholarly Text
    Processins},
  date = {2022-07-12},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-troisieme-fiche.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2022" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2022, July 12). <em>Fiche : Markup Systems and the
Future of Scholarly Text Processins</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-troisieme-fiche.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-troisieme-fiche.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>lecture</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-troisieme-fiche.html</guid>
  <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fiche : From data mining to knowledge discovery in databases</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-quatrieme-fiche.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="résumé" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé">Résumé</h2>
<p>À travers cet article de 1996, les auteurs souhaitent présenter une vue d’ensemble de ce champ d’application qu’est la découverte des connaissances dans les bases de données (<em>knowledge discovery in databases</em> aka KDD) au moyen d’outils appartenant au domaine de l’informatique et de l’intelligence artificielle (<em>machine learning</em>, <em>data mining</em>, statistiques, etc.).</p>
<section id="citation" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="citation">Citation</h3>
<blockquote class="blockquote">
<p>Data mining is a step in the KDD process that consists of applying data analysis and discovery algorithms that produce a particular enumeration of patterns (or models) over the data.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="résumé-des-parties" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="résumé-des-parties">Résumé des parties</h3>
<p>La première partie de l’article revient sur les fondamentaux d’une telle technologie : quels sont les besoins ? comment mettre en place le processus de transformation des données en connaissances ? Le constat est le suivant : les technologies numériques produisent des millions de données et l’être humain n’a pas la capacité de le traiter “à la main”. L’emploi de technologies dédiées à cette application devient nécessaire. Ces applications ont du succès dans plusieurs domaines comme le commerce au sens large ou encore ce qui relève de la santé. Ensuite, les auteurs distinguent le KDD du 8machine learning8 en appuyant sur la dimension interdisciplinaire du KDD, et sur la prise en compte de l’ensemble du processus, de la découverte des données jusqu’au stockage de celles-ci et leur accessibilité.</p>
<p>Dans une seconde partie les auteurs détaillent les étapes qui composent le processus du KDD : - Sélection des données - Préprocessing - Transformation des données - Exploitation des données (<em>data mining</em>) - Interprétation et évaluation</p>
<p>Le point important de ce processus est qu’il est <strong>itératif</strong> : un modèle n’émerge pas tout seul ou lors du premier essai. Avant d’interpréter les données pour faire émerger des connaissances, il est nécessaire de répéter les premières étapes pour affiner le modèle au jeu de données. Une fois le modèle validé, il devient possible de réaliser les deux dernières étapes d’exploitation et d’interprétation.</p>
<p>Dans la partie suivante, les auteurs détaillent les méthodes de <em>data-mining</em>, il en existe plusieurs types, toutefois, il n’y a pas de critère pré-établi d’usage d’une méthode particulière à appliquer à un jeu de données particulier.</p>
<p>Les auteurs ouvrent en conclusion sur le potentiels du KDD dans divers champs, notamment l’analyse du langage naturel ou le développements d’agents intelligents ou la représentation des connaissances.</p>
</section>
<section id="mise-en-perspective" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="mise-en-perspective">Mise en perspective</h3>
<p>Cet aperçu du KDD offert par Fayyad, Piatetsky-Shapiro et Smyth en 1996 pose les bases méthodologiques de ce qui est aujourd’hui largement répandu dans beaucoup de disciplines, celles nommées dans l’article mais aussi les sciences de l’information et de la communication, les sciences humaines et sociales, les lettres, etc. Le point névralgique de cet article est à l’endroit de l’organisation des connaissances énoncé en conclusion. Les auteurs ont écrit : « Knowledge representation includes <em>ontologies</em>, new concepts for representing, storing, and accessing knowledge ». À ce jour, nous pouvons interpréter ce rapport aux ontologies de deux manières. Premièrement, chaque discipline développe une vision du monde se traduisant par des méthodes heuristiques et par une organisation des connaissances qui lui est propre. Il est donc nécessaire que le modèle développé dans le cadre du KDD soit conforme aux attentes épistémologiques énoncées par les acteurs de chaque champ disciplinaire. Pour être bref (le format des résumés est un peu court!), ce rapport aux algorithmes rappelle la théorie de l’éditorialisation telle qu’énoncée par Marcello Vitali-Rosati (à approfondir). Deuxièmement, certaines références bibliographiques sont liées au <em>World Wide Web</em> et, dans ce cas, le mot “ontologie” fait directement écho aux technologies du web sémantique qui pourtant n’ont été officiellement présentées qu’en 2001 ! Il y aurait donc une inspiration commune de l’organisation des connaissances sur de larges corpus de données, qu’il s’agisse de KDD ou du web. Cette modélisation des connaissances grâce aux ontologies est l’argument grâce auquel le KDD dépasse ce que nous entendons aujourd’hui par intelligence artificielle. Le modèle commun de l’IA repose sur le moissonnage et l’analyse de données en très grande quantité ; or, avec la vision du W3C un autre modèle de l’IA apparaît : celui des relations entre concepts (qui fonctionne par inférence). Le KDD montre que ces deux approches ne sont pas antagonistes mais qu’au contraire elles sont complémentaires. Nous pourrions faire des recherches appronfondies à ce sujet.</p>


</section>
</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2022,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Fiche : From data mining to knowledge discovery in databases},
  date = {2022-07-12},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-quatrieme-fiche.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2022" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2022, July 12). <em>Fiche : From data mining to
knowledge discovery in databases</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-quatrieme-fiche.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-quatrieme-fiche.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>lecture</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-quatrieme-fiche.html</guid>
  <pubDate>Mon, 11 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fiche : La réinvention du passé : Une lecture de Qu’est-ce que le patrimoine numérique ?</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-deuxieme-fiche.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="résumé" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé">Résumé</h2>
<p>Servanne Monjour nous propose dans cet article une recension de l’ouvrage de Matteo Treleani Qu’est-ce que le patrimoine numérique ? Une sémiologie de la circulation des archives publié en 2017. Dans cet article, l’auteure a fait le choix de centrer son approche sur les conséquences d’une nouvelle conception du passé qui serait engendrée par la gestion des documents numériques et « [les] mutations épistémologiques de la fabrique des archives » qui y sont associées.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Or « [e]nvisager le tout-archive comme une mémoire sans perte est le véritable problème », autant parce que cette pensée pèche par excès de confiance en la mémoire supposée exhaustive du web (la nouvelle mythologie du big data par exemple), que parce que la mémoire n’a, par définition, aucun intérêt sans l’activité herméneutique qui permet d’en extraire un sens.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="résumé-des-parties-et-mise-en-perspective" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé-des-parties-et-mise-en-perspective">Résumé des parties et mise en perspective</h2>
<p>Dans un premier temps, Monjour recontextualise les problématiques soulevées dans l’ouvrage de Treleani, à savoir : « dans quelle mesure le sens d’un document original est-il transformé au cours du processus de numérisation et de médiation numérique ? Comment penser, pour les générations futures, la constitution de notre patrimoine contemporain, quand le numérique semble offrir la possibilité de conserver de gigantesques masses de données ? ». Un second temps est accordé à l’archéologie des médias et à la nature des documents numériques, notamment l’obsolescence qui en découle, mis en vis-à-vis de la nécessité de penser la conservation des documents au fil de leur apparition. Le patrimoine numérique est décrit selon des formes de relation entre les technologies numériques et les « domaines susceptibles d’être patrimonialisés », chacun ayant des implications différentes : - le numérique pour le patrimoine ; - le patrimoine sur support numérique ; - l’archivage du patrimoine numérique. Le patrimoine numérique, en fonction de la nature de la relation, exige des considérations adaptées aux documents qui dépasse la simple numérisation et le stockage.</p>
<p>Dans une autre partie, c’est à travers la notion d’éditorialisation que Monjour souligne la « perte de contrôle des institutions [qui] s’opère au profit de “logiques propres à une médiation numérique [qui] façonnent la manière de publier et de valoriser des archives” », dégageant ainsi l’archive de son domaine “fermé” dans lequel règnent les archivistes. Dans la citation ci-dessus, l’auteure rapproche la notion de mémoire de celle de l’archive et souligne la présence obligatoire de ce que Derrida nomme le droit herméneutique pour traiter les archives. C’est-à-dire que, au-delà de la très actuelle question de l’oubli, une archive est étymologiquement liée à un lieu (<em>Archeion</em>) et à une figure d’autorité (Archonte) qui exerce un pouvoir herméneutique sur les archives dont il est le gardien. Est-ce que dans le cas du numérique nous pouvons parler d’une perte de contrôle des institutions sur les archives ?</p>
<p>Une autre hypothèse consisterait à envisager que dans l’espace numérique nous aurions affaire à un éclatement du lieu de stockage des archives pour une décentralisation vers les plateformes (et les <em>datacenters</em> sous-jacents) qui travaillent avec des documents numériques. Cependant, les lieux ne sont pas les seuls à différer, les archontes, figures d’autorité, ne sont plus les mêmes non plus, chacun exerçant sont droit herméneutique selon sa vision du monde. Or l’une des propriétés du numérique est de pouvoir dupliquer un objet, un document, de manière illimitée tant que l’espace de stockage (matériel) le permet. Dès lors un même objet peut se voir archivé dans de multiples lieux, accordant ainsi la pos- sibilité à la figure d’autorité de l’interpréter. Au-delà du paradigme économique, l’archivage numérique ne serait plus associé à une perte de pouvoir mais à une démultiplication de celui-ci par accroisssement des lieux et des figures d’autorité qui apparaissent sur la scène de l’infosphère. La première problématique émergente, comme le souligne Monjour dans sa conclusion, relève du degré de confiance (du pouvoir accordé) envers les autorités qui détiennent les archives : dans quelle mesure pouvons-nous/devons-nous confier le soin de nos archives à telle ou telle institution ? Cette question en sous-entends une autre qui est celle de l’analyse critique des productions d’archives et des prismes qui les constituent, l’idée étant d’utiliser les outils numériques à disposition non pas pour tout déconstruire mais pour enrichir, développer et compléter des archives par une multitude de perspectives.</p>


</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2022,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Fiche : La réinvention du passé : Une lecture de Qu’est-ce
    que le patrimoine numérique\,?},
  date = {2022-07-11},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-deuxieme-fiche.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2022" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2022, July 11). <em>Fiche : La réinvention du passé :
Une lecture de Qu’est-ce que le patrimoine numérique ?</em> <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-deuxieme-fiche.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-deuxieme-fiche.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>lecture</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-deuxieme-fiche.html</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Fiche : Éditorialisation collaborative d’un événement</title>
  <link>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-premiere-fiche.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="résumé" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé">Résumé</h2>
<p>Dans cet article datant de 2013, Louise Merzeau interroge le déploiement d’un dispositif d’applications mobiles lors de l’édition de 2012 d’un événement, les Entretiens du nouveau monde industriel, à travers le prisme de plusieurs concepts notamment celui de l’éditorialisation.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Cette dimension archivale met en évidence le rapport entre économie contributive et redocumentarisation. Orientée alternativement sur le process et sur le content, l’éditorialisation collective a pour première finalité la production de métadonnées qui favoriseront le réemploi des contenus archivés.</p>
</blockquote>
</section>
<section id="résumé-des-parties" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="résumé-des-parties">Résumé des parties</h2>
<p>Dans une première partie, l’auteure présente les huit applications composant le dispositif de la manifestation. Chacune des applications à une utilité différente : quatre sont dédiées à la production et la collecte de données et quatre autres à la gestion en live de l’événement. Les applications permettent de couvrir l’ensemble des types de ressource qui peuvent être générés comme des vidéos, des images ou encore du texte. Les seconde et troisième parties sont dédiées au positionnement du dispositif comme « environnement-support » de l’événement. C’est-à-dire que dans ce contexte le dispositif y devient une composante fondamentale à partir de laquelle les participants peuvent structurer et « redocumentariser » les informations qui circulent. Une telle architecture transforme le paradigme traditionnel où les participants ne sont plus uniquement des récepteurs mais deviennent des acteurs qui participent - ici le terme participant prend tout son sens - à une démarche heuristique d’élaboration d’un flux de connaissance au milieu d’un « univers discursif, relationnel et conceptuel ». La quatrième partie traite de la question de l’économie de l’attention car un tel dispositif comporte le risque d’un curseur positionné sur la dispersion de l’attention des participants dans ce flot d’informations continu. Pour contrecarrer cet effet, l’auteure note que le dispositif est pensé pour générer « des boucles de réflexivité » entre les applications de gestion du live et celle d’agrégation des contenus qui permettent de retourner une image du dispositif (donc une vision plus étendue de l’événement) pour lequel ils sont les acteurs. Dans la dernìere partie, Merzeau revient sur la question de l’éditorialisation énoncée au début de l’article. Il s’agit ici de concevoir l’éditorialisation comme une augmentation du pouvoir d’agir des utilisateurs par l’apprentissage de com- pétences en littératie numérique. L’auteure conclue sur une hypothèse, celle d’une éditorialisation proposant une autre vision de l’espace numérique que celle proposée par l’idéologie dominante en aménageant des « espaces communs de la mémoire et de la connaissance » plutôt qu’un espace numérique d’indexation des individus et des pages.</p>
</section>
<section id="mise-en-perspective" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="mise-en-perspective">Mise en perspective</h2>
<p>En 2012 / 2013 l’éditorialisation en est encore qu’à ses balbutiements. Cet article en propose une double vision : il y a tout d’abord un ensemble de dynamiques collectives qui structurent l’espace numérique, et là on se rapproche de la définition donnée par Vitali-Rosati (2016) quelques années plus tard ; ensuite, l’angle de vue de l’éditorialisation est réduit pour être centré autour de la notion de documentarisation de Zacklad (2013) et de l’organisation des connaissances. Ces deux visions sont a priori compatibles, la seconde étant une précision de la première. Toutefois, nous avons vu pendant l’École d’été (2022) que l’éditorialisation se divise aujourd’hui en différents courants à partir de la première définition. Vitali-Rosati se positionne différemment en incorporant la matérialité du numérique - et tous les contextes informationnels qui s’y rattachent - comme composante majeure de l’éditorialisation. S’opère alors un brusque changement dans la conception de l’éditorialisation qui, toutefois, ne remet pas en cause la dimension politique proposée par Merzeau. Il serait intéressant d’approfondir plus cette divergence entre les différents courants de ce concept pour repenser - à travers une boucle de réflexivité plus large - un événement tel que celui proposée dans cette publication.</p>


</section>

<div id="quarto-appendix" class="default"><section class="quarto-appendix-contents"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Citation</h2><div><div class="quarto-appendix-secondary-label">BibTeX citation:</div><pre class="sourceCode code-with-copy quarto-appendix-bibtex"><code class="sourceCode bibtex">@online{delannay2022,
  author = {Roch Delannay},
  title = {Fiche : Éditorialisation collaborative d’un événement},
  date = {2022-07-05},
  url = {https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-premiere-fiche.html},
  langid = {fr}
}
</code></pre><div class="quarto-appendix-secondary-label">For attribution, please cite this work as:</div><div id="ref-delannay2022" class="csl-entry quarto-appendix-citeas">
Roch Delannay. (2022, July 5). <em>Fiche : Éditorialisation
collaborative d’un événement</em>. <a href="https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-premiere-fiche.html">https://cailloux.en-cours-de.construction/ma-premiere-fiche.html</a>
</div></div></section></div> ]]></description>
  <category>lecture</category>
  <guid>https://cailloux.en-cours-de.construction/posts/lectures/ma-premiere-fiche.html</guid>
  <pubDate>Mon, 04 Jul 2022 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
